% !TeX encoding = UTF-8
\documentclass[12pt,twoside,a4paper]{article}


\def\chapitre{Espaces Vectoriels de Dimension finie}
\author{MPSI 2}
\def\titre{Existance de bases}

\input{../../.includes/header}

%Auteur: Cl\'ement Phan, MPSI 2

\begin{document}
	\maketitle
	\begin{defi}
		Soit $E$ un espace vectoriel.\\
		On dit que $E$ est \underline{de dimension finie} si $E$ admet un syst\`eme g\'en\'erateur fini.
	\end{defi}
	\begin{prop}
		\textbf{Caract\'erisation de bases}\\
		Soit $\mathcal{S}$ un syst\`eme de vecteurs de $E$.\\
		On a \'equivalence entre:
		\begin{liste}
			\item $\mathcal{S}$ est une base de $E$.
			\item $\mathcal{S}$ est un syst\`eme g\'en\'erateur minimal.
			\item $\mathcal{S}$ est un syst\`eme libre maximal.
		\end{liste}
	\end{prop}
	\begin{preuve}
		Utilisation des d\'efinitions et des axiomes.
	\end{preuve}
	\begin{prop}
		Soient $A$ et $B$ deux syst\`emes finis de $E$ tels que $A$ soit libre et $B$ g\'en\'erateur.\\ 
		Alors il existe un syst\`eme $\mathcal{S}$ de $E$ tel que:
		\begin{liste}
			\item $A\subset\mathcal{S}\subset B$
			\item $\mathcal{S}$ est une base de $E$.
		\end{liste}
	\end{prop}
	\begin{preuve}
		On pose $\mathcal{S}$ le plus grand \'el\'ement de $\{A'\subset E,\ A' \mathrm{ libre}\et A\subset A'\subset B \}$ au sens du cardinal.\\
		On montre ensuite que ce syst\`eme est g\'en\'erateur en montrant que $B$ est CL de $\mathcal{S}$.
	\end{preuve}
	\begin{theo}{d'existance de base}
		Soit $E$ un $\Kev$ de dimension finie.\\
		Alors il existe un syst\`eme fini d'\'el\'ements de $E$ qui soit une base de $E$.
	\end{theo}
	\begin{preuve}
		On applique la propri\'et\'e pr\'ec\'edente, avec $1_E$ et le syst\`eme g\'en\'erateur fini.\\
		Par convention, $\{\varnothing\}$ est la base de $\{0_E\}$
	\end{preuve}
	\begin{theo}{de l'\'echange}
		Soit $A=\{a_1,\,...\,,\,a_r\}$ une partie libre de E.\\
		Soit $A'=\{a'_1,\,...\,,\,a'_p\}$ une partie g\'en\'eratrice de E.\\
		Alors on peut remplacer $r$ \'el\'ements de $A'$ par des \'el\'ements de $A$ pour obtenir un syst\`eme g\'en\'erateur de $E$.
	\end{theo}
	\begin{preuve}
		On exprime les \'el\'ements de $A$ comme CL d'\'el\'ements de $A'$, et on remplace un \'el\'ement exprimant par l'exprim\'e.
	\end{preuve}
	\textbf{Cons\'equences en dimension finie}
	\begin{coro}
		Soit $E$ un $\Kev$ de dimension finie.\\
		Tout syst\`eme libre de $E$ a au plus autant d'\'el\'ements qu'un syst\`eme g\'en\'erateur de $E$.
	\end{coro}
	\begin{preuve}
		Application du th\'eor\`eme de l'\'echange.
	\end{preuve}
	\begin{coro}
		Si $E$ est un $\Kev$ de dimension finie, alors deux bases de $E$ ont le m\^eme nombre d'\'el\'ements.
	\end{coro}
	\begin{preuve}
		Application du th\'eor\`eme de l'\'echange.
	\end{preuve}
	\begin{defi}
		Soit $E$ un $\Kev$ de dimension finie.\\
		On appelle \underline{dimension de $E$} le cardinal d'une base de $E$.
	\end{defi}
	\begin{coro}
		Soit $E$ un $\Kev$ de dimension finie.\\
		Soit $B$ une base de $E$ de cardinal $n$.\\
		Soit $A$ une partie de $E$.\\
		Alors on a:
		\begin{liste}
			\item $\dim(E)=n$
			\item Si $A$ est libre, alors $\mathrm{card}(A)\leqslant n$
			\item Si $A$ est g\'en\'erateur de $E$, alors $\mathrm{card}(A)\geqslant n$
		\end{liste}
	\end{coro}
	\begin{coro}
		Soit $E$ un $\Kev$ de dimension $n$.\\
		Soit $A$ une partie de $E$ de cardinal $n$.\\
		Alors on a \'equivalence entre :
		\begin{liste}
			\item $A$ est une base de $E$.
			\item $A$ est libre.
			\item $A$ est g\'en\'erateur de $E$.
		\end{liste}
	\end{coro}
	\begin{preuve}
		Syst\`emes libres maximaux et g\'en\'erateurs minimaux.
	\end{preuve}
	\begin{theo}{de la base incompl\`ete}
		Soit $E$ un $\Kev$ de dimension $n$.\\
		Soit $A=\{a_1,\,...\,,\,a_r \}$ un syst\`eme libre de $E$.\\
		Soit $A'=\{a'_1,\,...\,,\,a'_p \}$ un syst\`eme g\'en\'erateur de $E$.\\
		Alors on peut compl\'eter $A$ avec $n-r$ \'el\'ements de $A'$ pour obtenir une base de $E$.
	\end{theo}
	\begin{preuve}
		$\exists \mathcal{S}\in \mathcal{P}(E),\ A\subset \mathcal{S}\subset A\cup A',\ \mathcal{S}\text{ g\'en\'erateur}$\\
		En particulier, $\mathrm{card}(\mathcal S)=n$
	\end{preuve}
\end{document} %ACCENTS!!!