\documentclass[12pt,twoside,a4paper]{article}

\def\chapitre{Circuits Electriques dans l'ARQS}
\author{MPSI 2}
\def\titre{Courant \'electrique}

\input{../../.includes/header}

%Auteur: Tomas Rigaux, MPSI 2

\begin{document}
	\maketitle
	\section{Charge \'electrique}
		C'est une propri\'et\'e intrinseque d'un corps (comme la masse). \\
		La charge est quantifi\'ee ($n*$charge \'el\'ementaire). \\
		\textbf{Notation :} $q$ ou $Q$. \\
		\textbf{Unit\'e :} Le Coulomb ($C$)
	\section{Le courant \'electrique}
		Il est du \`a un d\'eplacement de charges \'electriques :
		\begin{liste}
			\item \'electrons dans les conducteurs m\'etalliques.
			\item ions (anions ou cations) dans les solutions.
		\end{liste}
		Par convention, le sens positif du courant correspond au sens de d\'eplacement des charges positives. \\
		On travaille avec des intensit\'es alg\'ebriques.
	\section{Intensit\'e du courant}
		On se place en un point et on compte les charges passant par cette section en une seconde. \\
		Intensit\'e moyenne : $I=\frac{Q}{\Delta t}$ \\
		Intensit\'e instantan\'ee : $i=\frac{dq}{dt}$ \\
		$\frac{dq}{dt}$ d\'esigne \`a la fois la d\'eriv\'ee de $q$ par rapport \`a $t$ et le rapport de deux quantit\'es tr\`es petites.
		$$i=\frac{dq}{dt}=\dot{q}(t)$$
		\textbf{Unit\'e :} L'Amp\`ere ($A$) \\
		\textbf{Ordres de grandeurs :}
		\begin{liste}
			\item quelques $mA$ sur les circuits de TP.
			\item eclairs : $10kA$.
			\item corps humain :
				\begin{liste}
					\item $1mA$ : picotements
					\item $10mA$ : contraction des muscles
					\item $30mA$ : paralysie respiratoire
					\item $75mA$ : fibrillations cardiaques
					\item $1A$ : Arret du coeur.
				\end{liste}
		\end{liste}
		\textbf{Mesure :} avec un amp\`erem\`etre en s\'erie avec une faible r\'esistance interne.
\end{document}
