\documentclass[12pt,twoside,a4paper]{article}

\def\chapitre{Suites R\'eelles}
\author{MPSI 2}
\def\titre{G\'en\'eralit\'es}

\input{../../.includes/header}

%Auteur: Clément Phan, MPSI 2

\begin{document}
	\maketitle
	\section{Droite num\'erique achev\'ee $\overline{\mathbb{R}}$}
		\begin{defi}
			On note $\overline{\mathbb{R}}$ la r\'eunion de $\mathbb{R}$ et de deux \'el\'ements distincts: $-\infty$ et $+\infty$\\
			$\overline{\mathbb{R}}=\mathbb{R}\cup\{-\infty,+\infty\}$
		\end{defi}
		\begin{liste}
			\item On peut prolonger partiellement les lois internes $+$ et $\times$ \`a $\overline{\mathbb{R}}$, mais il existe des op\'eration ind\'efinies.
			\item On peut prolonger la relation d'ordre naturelle de $\mathbb{R}$ \`a $\overline{\mathbb{R}}$: $\overline{\mathbb{R}}$ est ordonn\'e.
		\end{liste}
		Utilisation: une suite tend vers un \'el\'ement de $\overline{\mathbb{R}}$
	\section{D\'efinitions}
		\begin{defi}
			On appelle suite r\'eelle toute application $\fonction{\phi}{\mathbb{N}}{\mathbb{R}}{n}{\phi(n)}$
		\end{defi}
		\begin{flushleft}
			Une suite r\'eelle est une famille d'\'el\'ements index\'ee par $\mathbb{N}$\\
			Notations: $\begin{aligned}& u_n=\phi(n)\\ & u=(u_n)_{n\in\mathbb{N}}=\phi \end{aligned}$
		\end{flushleft}
		\begin{defi}
			On appelle ensemble des valeurs de $(u_n)_{n\in\mathbb{N}}$ le sous ensemble de $\mathbb{R}$:
			$$A=\{x\in\mathbb{R},\ \exists n\in\mathbb{N},\ x=u_n \}$$
		\end{defi}
		\begin{defi}
			On dit que $u$ est une suite monotone si $\phi$ est monotone.\\
			De m\^eme avec croissante et d\'ecroissante.
		\end{defi}
		\begin{defi}
			On dit que $u$ est major\'ee si $A$ est major\'e dans $\mathbb{R}$\\
			De m\^eme avec minor\'ee et born\'ee.
		\end{defi}
	\section{Notations et limites}
		\subsection{Limites r\'eelles}
			\begin{defi}
				Soit $u=(u_n)_{n\in\mathbb{R}}$ une suite r\'eelle, et $l$ un r\'eel.\\
				On dit que \underline{$u$ converge vers $l$} si pour tout intervalle $I$ centr\'e en $l$, il existe un rang $n_0$ \`a partir duquel tous les $u_n$ sont dans $I$:
				$$\forall\varepsilon\in\mathbb{R}^{+*},\ \exists n_0\in\mathbb{N},\ n\geqslant n_0\Rightarrow|u_n-l|<\varepsilon$$
			\end{defi}
			\begin{prop}
				Si $u$ converge vers un $l$ r\'eel, alors \underline{$l$ est unique.}
			\end{prop}
			\begin{preuve}
				Utiliser les d\'efinitions, raisonner par l'absurde avec $\varepsilon=\frac{l_2-l_1}{2}$
			\end{preuve}
			\begin{flushleft}
				Notation: Si $u$ converge vers $l$, on note: $\begin{aligned}[t]&\lim\limits_{n\rightarrow+\infty}u_n=l\\& u_n\mathop{\longrightarrow}\limits_{n\rightarrow+\infty}l \end{aligned}$
			\end{flushleft}
			\begin{prop}
				Toute suite convergente est born\'ee.
			\end{prop}
			\begin{preuve}
				Montrer que toute suite convergente est born\'ee.\\
				Soit $A$ l'ensemble des valeurs de $u$, suite convergeant vers $l$.\\
				Donc montrons que $\exists(a,b)\in\mathbb{N},\ A\in[a,b]$
				\begin{liste}
					\item $u$ converge vers $l$ donc pour $\varepsilon=1$: $\exists n_0\in\mathbb{N},\ \forall n\in\mathbb{N},\ n\geqslant n_0\Rightarrow l-1<u_n<l+1$\\
						Soit $n_0\in\mathbb{N}^*$, un tel entier.
					\item Soit $B=\{x\in\mathbb{R},\ \exists n\in\lbracket 0,n-1\rbracket,\ x=u_n \}$\\
						$B$ est un sous-ensemble fini de $\mathbb{R}$ donc $B$ est born\'e.
				\end{liste}
				Posons $\begin{aligned}[t]&a=\min(\{l-1\}\cup B)\\&b=\min(\{l+1\}\cup B)\end{aligned}$\\
				Alors $\forall n\in\mathbb{N},\ a\leqslant u_n\leqslant b$
			\end{preuve}
			\begin{prop}
				Soit $u$ une suite r\'eelle convergeant vers $l$, telle qu'a partir d'un certain rang, tous ses termes appartiennent \`a un intervalle born\'e par $a$ et $b$.\\
				Alors $l\in[a,b]$
			\end{prop}
			\begin{preuve}
				En sachant que $u$ converge et que ses termes appartiennent a un intervalle born\'e, faire l'hypoth\`ese que $\notin[a,b]$\\
				Conclure.
			\end{preuve}
			\begin{prop}
				Soit $u$ une suite convergeant vers $l$. Alors:\\
				$\begin{aligned}
					&\exists n_0\in\mathbb{N},&\ \forall n\in\mathbb{N},&\ n\geqslant n_0\Rightarrow |u_n|<|l|+1\\
					&\exists n_1\in\mathbb{N},&\ \forall n\in\mathbb{N},&\ n\geqslant n_1\Rightarrow l-1<u_n<l+1\\
					&\exists n_2\in\mathbb{N},&\ \forall n\in\mathbb{N},&\ n\geqslant n_2\Rightarrow \frac{|l|}{2}<u_n<\frac{3\,|l|}{2}
				\end{aligned}$
			\end{prop}
			\begin{preuve}
				\begin{liste}
					\item $\varepsilon=1$ et d'apr\`es la 2$^{\grave{e}me}$ in\'egalit\'e triangulaire: $|\,|u_n|-|l|\,|\leqslant|u_n-l|<1$\\
						Donc $|u_n|\in]|l|-1,|l|+1[$
					\item $\varepsilon = 1$
					\item $\varepsilon = \frac{|l|}{2}$, en utilisant le cas 1 et la 2$^{\grave{e}me}$ in\'egalit\'e triangulaire.
				\end{liste}
			\end{preuve}
			\begin{prop}
				Si $u$ converge vers $l$, alors la suite de terme g\'en\'eral $|u_n|$ converge vers $|l|$.
			\end{prop}
			\begin{prop}
				Soit $u$ une suite \`a termes positifs.
				\begin{liste}
					\item Si $u$ admet une limite $l$, alors $l\geqslant0$
					\item Si \underline{de plus} $l\neq0$, alors $u_n>\frac{l}{2}$
				\end{liste}
			\end{prop}
		\subsection{Limites infinies}
			\begin{defi}
				Soit $u$ une suite r\'eelle
				\begin{liste}
					\item Si $u$ n'admet pas de limites dans $\mathbb{R}$, on dit que $u$ diverge.
					\item On dit que $u$ diverge vers $-\infty$ si:\\
						$\forall K\in\mathbb{R},\ \exists n_0\in\mathbb{N},\ \forall n\in\mathbb{N},\ n\geqslant n_0\Rightarrow u_n<K$
					\item On dit que $u$ diverge vers $+\infty$ si:\\
						$\forall K\in\mathbb{R},\ \exists n_0\in\mathbb{N},\ \forall n\in\mathbb{N},\ n\geqslant n_0\Rightarrow u_n>K$
				\end{liste}
			\end{defi}
			Notation: Si $u$ diverge vers l'infini, on note: $\lim\limits_{n\rightarrow+\infty}u_n=\pm\infty$
\end{document}