\documentclass[12pt,twoside,a4paper]{article}

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[ansinew]{inputenc}

\def\chapitre{D\'enombrements}
\author{MPSI 2}
\def\titre{Proprit\'es des coefficients binomiaux}

\input{../../.includes/header}

%Auteur: Cl\'ement Phan, MPSI 2

\begin{document}
	\maketitle
	\begin{prop}
		$\sum\limits_{k=0}^{n}\binom{n}{k}=2^{n}$
	\end{prop}
	\begin{prop}
		\textbf{Triangle de Pascal}\\
		$\binom{n+1}{p}=\binom{n}{p}+\binom{n}{p-1}$
	\end{prop}
	\begin{prop}
		\textbf{G\'en\'eralisation du triangle de Pascal}\\
		$\sum\limits_{k=p}^{n}\binom{k}{p}=\binom{n+1}{p+1}$
	\end{prop}
	\begin{prop}
		\textbf{Formule du bin\^ome}\\
		Soit $A$ est un anneau, et $a$ et $b$ deux \'el\'ements de $A$ qui commutent.\\
		Soit $n\in\N$.\\
		Alors $(a+b)^{n}=\sum\limits^{n}_{k=0}\binom{n}{k}a^{k}b^{n-k}$
	\end{prop}
\newpage
	\begin{prop}
		\textbf{Formule de Vandermonde}\\
		$\binom{n+m}{p}=\sum\limits^{p}_{k=0}\binom{n}{k}\binom{m}{p-k}$
	\end{prop}
	\begin{preuve}
		\begin{liste}
			\item $\binom{n+m}{p}$ est le coefficient du terme de degr\'e $p$ dans $(1+x)^{n+m}$
			\item $\begin{aligned}[t]
				(1+x)^{n+m} & = (1+x)^{n}\,(1+x)^{m}\\
				& = \left(\sum\limits_{k=0}^{n}\binom{n}{x}x^{k} \right)\,\left(\sum\limits_{k=0}^{m}\binom{n}{x}x^{k} \right)\\
				& = \!\!\!\!\!\!\sum\limits_{(i,j)\in \lbracket 0,n\rbracket\times \lbracket 0,m\rbracket}\!\!\!\!\!\! \binom{n}{i}\,\binom{m}{j}\,x^{i}\,x^{j}
			\end{aligned}$\\
			On veut proc\'eder par identification, on r\'e\'ecrit donc la somme:\\
			$\begin{aligned}[t]
				(1+x)^{n+m} & =\sum\limits_{p=0}^{n+m}\sum\limits^{p}_{k=0}\binom{n}{k}\binom{m}{p-k} x^{p}\\
				& = \sum\limits_{p=0}^{n+m} \left( \sum\limits^{p}_{k=0}\binom{n}{k}\binom{m}{p-k}\right)  x^{p}
			\end{aligned}$\\
			D'o\`u le coefficient du terme de degr\'e $p$.\\
			N.B. Les termes limites de la somme sont nuls.
		\end{liste}
	\end{preuve}
\end{document} %ACCENTS